\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage{fullpage}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titling}
\usepackage{array}

% mathematical tools
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

% figure and subfigure
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

% information about author and title
\title{\large\sc MC833 --- Programação de Redes de Computadores\\
\Large\bf Tarefa 07: Cliente-Servidor eco TCP e UDP}
\author{\bf Alexandre Medeiros\\ \bf 115966
\and \bf Italo Moraes \\ \bf 122307}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{bookmarks=true,
  pdftitle={\thetitle},
  pdfauthor={\theauthor},
  hidelinks
}

% code listing
\usepackage{minted}
\newcommand{\cpp}[1]{\mintinline{cpp}{#1}}  % inline cpp
\newcommand{\shell}[1]{\mintinline{shell}{#1}}  % inline shell
%\renewcommand{\listingscaption}{Código}

\begin{document}
\maketitle

\section{Questões}\label{sec:questoes}

\subsection{Questão 1}
A função \cpp{setsockopt} é uma função que pode ser utilizada para configurar
as opções de um \emph{socket}. Essas opções podem ser em níveis diferentes, por
exemplo, a opção a ser configurada pode ser em nível de \emph{socket} ou em
nível de protocolo.

\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{cpp}
int setsockopt(int socket, int level, int option_name, const void *option_value, socklen_t option_len);
\end{minted}

A função recebe como parâmetros:
\begin{enumerate}
    \item O \emph{socket} a ser configurado.
    \item O nível no qual a opção se dá, utilizando o valor \cpp{SOL_SOCKET}
        para uma opção em nível de \emph{socket}, por exemplo.
    \item A opção a ser configurada, para as configurações em nível de
        \emph{socket}, esses valores se encontram no \emph{header}
        \texttt{<sys\_socket.h>}.
    \item O valor desejado para a opção, que pode ter diversos tipos,
        dependendo da opção selecionada.
    \item Dado que o tipo do valor é arbitrário, seu tamanho também o é logo,
        para garantir que não haja acessos a posições invalidas de memórias,
        seu tamanho também é passado.
\end{enumerate}

\subsection{Questão 3}

Como o cliente foi implementado utilizando UDP conectado, é fácil analisar o
funcionamento do servidor utilizando, por exemplo, o \shell{netstat}. Na
situação onde o servidor está executando e há 2 clientes TCP conectados ao
servidor e 2 clientes UDP acabaram de enviar algumas mensagens (logo a
``conexão'' desses \emph{sockets} ainda está ativa), obtemos a seguinte saída:

\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{shell}
$ netstat -an | grep 31472
tcp        0      0 0.0.0.0:31472           0.0.0.0:*               LISTEN     
tcp        0      0 127.0.0.1:60458         127.0.0.1:31472         ESTABLISHED
tcp        0      0 127.0.0.1:60452         127.0.0.1:31472         ESTABLISHED
tcp        0      0 127.0.0.1:31472         127.0.0.1:60458         ESTABLISHED
tcp        0      0 127.0.0.1:31472         127.0.0.1:60452         ESTABLISHED
udp        0      0 127.0.0.1:34492         127.0.0.1:31472         ESTABLISHED
udp        0      0 0.0.0.0:31472           0.0.0.0:*                          
udp        0      0 127.0.0.1:48446         127.0.0.1:31472         ESTABLISHED
\end{minted}

Nesta saída, podemos identificar os dois \emph{sockets} abertos pelo servidor, o
primeiro é o \emph{socket} que espera conexões TCP, já o sétimo é o socket que aguarda
mensagens UDP, note ambos estão realmente utilizando a mesma porta.

Também podemos encontrar os \emph{sockets} utilizados para a comunicação com os
clientes. Os segundo e terceiro \emph{sockets} foram abertos nos clientes TCP,
já o quarto e quinto foram abertos pelo processo do servidor ao aceitar a
conexão do cliente e consequentemente são utilizados pelos processos filhos do
servidor que foram criados.

Finalmente, o sexto e o oitavo \emph{socket} são os sockets abertos pelos
clientes UDP, que permanecem aberto devido ao uso de UDP conectado.

% \newpage
% \appendix

% \section{Arquivos de entrada utilizados}\label{appendix:input}

\end{document}
